\section{Federated Learning}
Federated Learning, merkezi olmayan bir öğrenme yöntemidir. Bir modelin birden fazla cihazda eğitilmesini sağlar. Modeller uç cihazlarda eğitilir ve güncellenen parametreler merkezi bir sunucuya gönderilir. Böylece veri güvenliği sağlanır.

\subsection{Çalışma Adımları}
\begin{enumerate}
    \item Merkezi sunucu tarafından bir model oluşturulur.
    \item Eğitim verileri uç cihazlara dağıtılır. Her cihaz kendi verileri ile modeli eğitir.
    \item Güncellenen parametreler merkezi sunucuya gönderilir.
    \item Gelen parametreler ile merkezi sunucudaki model güncellenir.
    \item Güncellenen model tekrar uç cihazlara dağıtılır ve işlem tekrarlanır. 
\end{enumerate}

\subsection{FedAvg (Federated Averaging)}

FedAvg, dağıtılmış cihazlardaki modelleri eğitir ve cihazlar arasında model ağırlıklarının ortalamasını alarak merkezi modelin güncellenmesini sağlar. Bu yöntem, model parametrelerinin güncellenmesi sırasında cihazlardaki yerel modelleri senkronize eder.

\subsection{FedSGD (Federated Stochastic Gradient Descent)}

FedSGD, cihazlarda eğitimi gerçekleştirmek yerine her cihazın gradyan güncellemelerini sunucuya gönderir ve merkezi sunucu bu güncellemeleri toplayarak merkezi model üzerinde birleştirir.

\subsection{FedProx (Federated Proximal Optimization)}

FedProx, cihazlar arasındaki veri dağılımının heterojen olduğu durumlarda eğitim sürecini stabilize eder. Cihazların donanım kapasiteleri ve veri dağılımları farklı olduğunda, FedAvg performans düşüşü yaşarken, FedProx bu sorunu çözmeyi amaçlar.

\subsection{FedDANE (Federated Dual Averaging)}

FedDANE, gradyan tabanlı optimizasyon yerine dual averaging kullanarak stabil bir eğitim süreci sağlar. Bu yöntem, cihazlar arasındaki hesaplama kapasitelerinin ve veri dağılımlarının farklı olduğu durumlarda daha etkili bir optimizasyon sağlar.

\newpage