\section{Kütüphaneler}

\subsection{Python}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{creme}: Online Learning algoritmalarını içerir.
    \item \textbf{river}: Online Learning algoritmalarını içerir.
    \item \textbf{skmultiflow}: Sürekli akış verileri üzerinde denetimli ve denetimsiz öğrenme algoritmalarını uygulamak için bir araç seti.
    \item \textbf{scikeras}: Scikit-learn uyumlu bir arayüz ile Keras modellerinde hiperparametre ayarı yapmak için kullanılır..
    \item \textbf{kerastuner}: Keras modellerinde hiperparametre ayarı yapmak için kullanılır.
    \item \textbf{shap}: Shapley analizi için kullanılır.
    \item \textbf{mapie}: Belirsizlikleri ölçmek ve ml modellerinin risklerini kontrol etmek için kullanılır.
    \item \textbf{pygam}: Generative Additive model algoritmaları içerir.
    \item \textbf{decision-tree-id3}: ID3 karar ağacı algoritmaları içerir.
    \item \textbf{quartile-forest}: Quantile regression forest algoritmaları içerir.
    \item \textbf{pytorch-tabnet} TabNet modelinin pytorch versiyonu içerir.
    \item \textbf{xgbtune}: XGB hiperparametre ayarı yapmak için kullanılır.
    \item \textbf{tensorflow\_decision\_forests}: TF tabanlı karar ağacı algoritmaları içerir.
    \item \textbf{pytorch\_tabular}: Tabular verilerle model oluşturmayı sağlar.
    \item \textbf{eli5}: ML model açıklanabilirlik aracıdır.
    \item \textbf{dtype\_diet}: Pandasdaki dtypes fonksiyonun daha az RAM tüketen versiyonudur.
    \item \textbf{venn-abers}: Venn-ABERS kalibrasyon yöntemini içerir.
    \item \textbf{dice-ml}: ML modeli için DiCE açıklanabilirlik yöntemini içerir.
    \item \textbf{alibi}: ML/DL model açıklanabilirlik aracıdır.
    \item \textbf{pdpbox}: Partial Dependence Plot fonksiyonları içerir.
    \item \textbf{skope-rules}: Skompile kütüphanesinin ek versiyonu.
    \item \textbf{deepchecks}: Model validasyon aracı.
    \item \textbf{skompiler}: Programlama dilleri arası kod çevirimi yapar.
    \item \textbf{lime}: LiME metodu ile model açıklanabilirliği sağlar.
    \item \textbf{swifter}: Pandas üzerindeki işlemleri daha hızlı yapar.
    \item \textbf{aijack}: ML için güvenlik ve risk simülatorüdür.
    \item \textbf{adversarial-robustness-toolbox}: ML/DL model hacking framework.
    \item \textbf{SWMat}: Görselleştirme aracı.
    \item \textbf{tenseal}: Tensörler üzerinde homomorfik şifreleme işlemleri yapmak için bir kütüphane
    \item \textbf{econml}: ML Tabanlı Heterojen Tedavi Etkileri Tahmini için Bir Python Paketi
    \item \textbf{concrete-ml}: Privacy-Preserving ML araçları içerir.
    \item \textbf{dowhy}: Nedensel varsayımların açık bir şekilde modellenmesini ve test edilmesini destekler.
    \item \textbf{GPy}: Gaussian Process Toolbox.
    \item \textbf{deap}: Distributed Evolutionary Algorithms.
    \item \textbf{scattertext}: NLP Terim görselleştirme aracı.
    \item \textbf{pyspellchecker}: Notebooklar için ingilizce yazım testi aracıdır.
    \item \textbf{kaleido}: Web tabanlı görselleştirme kütüphaneleri için statik görüntü aktarımı.
    \item \textbf{polars}: Büyük veri setleri için pandasdan daha hızlı çalışan veri aracı.
    \item \textbf{numba}: LLVM ile python kodu derleme.
    \item \textbf{cuml}: CUDA kullanarak ML fonksiyonları içerir.
    \item \textbf{cudf}: CUDA veri.
    \item \textbf{scikit-lego}: Sklearn pipeline aracı.
    \item \textbf{accelerate}: Pytorch loopları üretmek için kullanılır.
    \item \textbf{albumentations}: Image augmentation aracıdır.
    \item \textbf{androguard}: APK dosya işlemleri.
    \item \textbf{pefile}: PE dosya işlemleri.
    \item \textbf{autogluon}: Resim,i sayısal ve metinsel veri için automl aracı.
    \item \textbf{autots}: Otomatik zaman serisi modelleme aracıdır.
    \item \textbf{autoviz}: Otomatik EDA aracıdır.
    \item \textbf{beautifulsoup4}: Web scraping aracıdır.
    \item \textbf{bentoml}: Model production aracı.
    \item \textbf{bokeh}: Görselleştirme aracıdır.
    \item \textbf{catboost}: CatBoost algoritması.
    \item \textbf{xgboost}: XGB algoritması.
    \item \textbf{lightbm}: LightGBM algoritması.
    \item \textbf{chainlit}: Chatobot oluşturmak için.
    \item \textbf{streamlit}: Web geliştirme aracıdır.
    \item \textbf{clearml}: MLOps platformudur.
    \item \textbf{mlflow}: MLOps platformudur.
    \item \textbf{dvc}: Data Versioning control.
    \item \textbf{colorama}: Terminalde renkli çıktılar için kullanılır.
    \item \textbf{comet-ml}: MLOps aracı.
    \item \textbf{dash}: Web geliştirme ve görselleştirme aracıdır.
    \item \textbf{dask}: Parelel data okuma.
    \item \textbf{databricks-cli}: Databrick komut satırı.
    \item \textbf{diffusers}: Diffusion pipelineları içerir.
    \item \textbf{diffprivlib}: IBM Differencial Privacy.
    \item \textbf{dtreeviz}: Karar ağacı görselleştirme aracıdır.
    \item \textbf{evalml}: AutoML aracıdır.
    \item \textbf{Faker}: Sahte veri üretme aracı.
    \item \textbf{fastapi}: API Geliştirme aracıdır.
    \item \textbf{flet}: Web-Mobil native geliştirme aracıdır.
    \item \textbf{folium}: Harita görselleştirme aracıdır.
    \item \textbf{flwr}: Flower, federated learning için kullanılır.
    \item \textbf{tqdm}: Yükleme barı.
    \item \textbf{gensim}: NLP algoritmaları içerir.
    \item \textbf{gpt4all}: Bilgisayardaki GPT4All modellerini kullanmak için.
    \item \textbf{google-generativeai}: Gemini kütüphanesi.
    \item \textbf{gradio}: Web geliştirme aracıdır.
    \item \textbf{Flask}: Web geliştirme aracıdır.
    \item \textbf{Django}: Web geliştirme aracıdır.
    \item \textbf{uvicorn}: Web geliştirme aracıdır.
    \item \textbf{graphviz}: Veri görselleştirme aracıdır.
    \item \textbf{h2o}: AutoML aracıdır.
    \item \textbf{gym}: RNN içn örnek simülasyonlar içerir.
    \item \textbf{huggingface-hub}: HuggingFace modellerine erişmek için.
    \item \textbf{hydra-core}: YAML tabanlı konfigürasyon.
    \item \textbf{hyperopt}: Hiperparametre ayarlama kütüphanesi.
    \item \textbf{imbalanced-learn}: Düzensiz öğrenme için kullanılır. Sentetik veri üretme algoritmaları içerir.
    \item \textbf{jax}: Autograd ve XLA.
    \item \textbf{ipywidgets}: Notebook widgetları.
    \item \textbf{joblib}: Pipeline.
    \item \textbf{kaleido}: Web görselleştirme.
    \item \textbf{Kivy}: Cross-platform araclar.
    \item \textbf{langchain}: LangChain modelleri.
    \item \textbf{librosa}: Ses dosyaları üzerinde özellik çıkarma.
    \item \textbf{matplotlib}: Matlab görselleştirme.
    \item \textbf{mediapipe}: Birden fazla ml modeli içerir.
    \item \textbf{missingno}: Eksik veri görselleştirme.
    \item \textbf{mlxtend}: Hazır görselleştirme fonksiyonları.
    \item \textbf{modelscan}: Model tarama aracıdır.
    \item \textbf{mplsoccer}: Futbol verilerine erişim.
    \item \textbf{pymongo}: MongoDB.
    \item \textbf{networkx}: Graf görselleştirme.
    \item \textbf{mxnet}: Apache MXNet.
    \item \textbf{nltk}: NLP aracı.
    \item \textbf{nonconformist}: Conformal prediction kütüphanesi.
    \item \textbf{oletools}: OLE dosya işlemleri.
    \item \textbf{omegaconf}: YAML tabanlı konfigürasyonlar oluşturmak için.
    \item \textbf{onnx}: Modelleri ONNX formatına çevirmek için.
    \item \textbf{opencv-python}: OpenCV kütüphanesi.
    \item \textbf{openml} ML verisetleri içerir.
    \item \textbf{optuna}: Hiperparametre aracı.
    \item \textbf{OTXv2}: Alienware OTX malware platformu.
    \item \textbf{pandas}: Veri yapıları.
    \item \textbf{numpy}: İstatistik.
    \item \textbf{paramiko}: SSH FTP bağlantısı yapmak için kullanılır.
    \item \textbf{pdfkit}: PDF kütüphanesi.
    \item \textbf{prophet}: Facebook Prophet modeli.
    \item \textbf{PyPDF2}: PDF kütüphanesi.
    \item \textbf{pyspark}: Apache Spark python.
    \item \textbf{pytesseract}: OCR kütüphanesi.
    \item \textbf{qrcode}: Karekod oluşturma.
    \item \textbf{scapy}: İnternet paketleri ve internet kartları ile işlemler.
    \item \textbf{scikit-image}: Sklearn görüntü işleme.
    \item \textbf{scikit-learn}: ML algoritmaları.
    \item \textbf{scipy}: Algoritmalar.
    \item \textbf{selenium}: Web scraping.
    \item \textbf{streamlit-option-menu}: Streamlit için navbar menüsü.
    \item \textbf{streamlit-chat}: Streamlit sohbet botu oluşturma.
    \item \textbf{tensorflow}: DL
    \item \textbf{torch}: DL
    \item \textbf{keras}: DL
    \item \textbf{tensorflow-addons}: TF ek paketler.
    \item \textbf{tensorflow-datasets}: TF Veri setleri.
    \item \textbf{tensorflow-hub}: TF hub.
    \item \textbf{tensorflow-io}: TF dosya ve dizin sistemleri.
    \item \textbf{textblob}: Metin işleme.
    \item \textbf{textract}: Metin ayıklama
    \item \textbf{tldextract}: URL bölüm ayırma.
    \item \textbf{TPOT}: automl aracıdır.
    \item \textbf{transformers}: HuggingFace transformers.
    \item \textbf{urllib3}: URL işlemleri.
    \item \textbf{virtualenv}: Sanal python ortamları oluşturma.
    \item \textbf{wandb}: MLOps aracıdır.
    \item \textbf{weasyprint}: PDF aracı.
    \item \textbf{whois}: whois komutu python versiyonu.
    \item \textbf{wordcloud}: Metin bulutu oluşturma.
    \item \textbf{ydata-profiling}: Python otomatik EDA.
    \item \textbf{yellowbrick}: ML görselleştirme araçları.
    \item \textbf{youtube-transcript-api}: Youtube transkript çekme.
    \item \textbf{yfinance}: Yahoo finance veri setleri için.
    \item \textbf{markovify}: Markov zinciri algoritmaları.
    \item \textbf{hmmlearn}: Hidden Markov Models algoritmaları.
    \item \textbf{d3blocks}: D3.js kütüphanesi ile görselleştirme.
    \item \textbf{MissForest}: Random Forest tabanlı boş değer doldurucu.
    \item \textbf{missingpy}: Boş değer doldurma yöntemleri içerir.
    \item \textbf{skimpy}: Daha gelişmiş df görüntüleyici.
    \item \textbf{summarytools}: Özetleme araçları içerir.
    \item \textbf{ptitprince}: Görselleştirme Aracı.
    \item \textbf{sweetviz}: Otomatik EDA aracı.
    \item \textbf{dataprep}: Otomatik EDA aracı.
    \item \textbf{dtale}: Otomatik EDA aracı.
    \item \textbf{lux}: Otomatik EDA aracı.
    \item \textbf{mapply}: Faster Pandas Apply.
    \item \textbf{pandarallel}: Paralel Pandas.
    \item \textbf{bottleneck}: Fast numpy.
    \item \textbf{bashplotlib}: Terminalden grafik çıktısı.
    \item \textbf{scienceplots}: Matplotlib 'science' stili.
    \item \textbf{grip}: README.md Browser Render.
    \item \textbf{plotly-calplot}: Calendar Plot for Plotly.
    \item \textbf{nannyml}: Data drift tespit etme araçları içerir.
    \item \textbf{flair}: NLP kütüphanesi.
    \item \textbf{DeOldify}: Resim ve video renklendirme.
    \item \textbf{yt-dlp}: youtube video indirici.
    \item \textbf{ppscore}: predict power score.
    \item \textbf{nibabel}: Nörogörüntüleme veri formatları.
    \item \textbf{keras-tcn}: Temporal convolutional network keras uyarlama.
    \item \textbf{keract}: Keras Activations ve gradients.
    \item \textbf{pykan}: KAN mimarisini için.
    \item \textbf{moviepy}: video editleme.
    \item \textbf{sklearn\_crfsuite}: CRF metodunu kullanmak için.
    \item \textbf{visualkeras}: Keras sinir ağlarını 3D olarak görselleştirme.
    \item \textbf{bertvis}: BERT attention görselleştirme.
    \item \textbf{prettymaps}: Güzel haritalar.
    \item \textbf{captum}: PyTorch model açıklanabilirlik.
    \item \textbf{Poutyne}: basitleştirilmiş PyTorch framework.
    \item \textbf{mesop}: Google streamlit benzeri kütüphane.
    \item \textbf{pytrends}: Google trendlerini çekmeye yarar.
    \item \textbf{plottable}: Matplotlib custom table.
    \item \textbf{palettable}: Renk paleti.
    \item \textbf{pywaffle}: Waffle Chart için.
    \item \textbf{flexitext}: Matplotlib styled text.
    \item \textbf{geopy}: Geo toolbox.
    \item \textbf{ridge\_map}: Ridge Map.
    \item \textbf{PyDrive}: Google Drive auth.
    \item \textbf{torch\_snippets}: PyTorch hazır fonksiyonlar.
    \item \textbf{imgaug}: Image augmentation.
    \item \textbf{timm}: PyTorch image models.
    \item \textbf{detecto}: PyTorch computer vision.
    \item \textbf{torch-geometric}: Graph neural network.
    \item \textbf{crewai}: Blog LLM.
    \item \textbf{pandasai}: Pandas AI.
    \item \textbf{celluloid}: Matplotlib animation.
    \item \textbf{MiniSom}: Self organizing maps.
    \item \textbf{snowballstemmer}: 28 dilde Snowball algoritması.
\end{enumerate}

\newpage

\subsection{R}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{pixmap}: Bitmap ve pixmap görüntülerini okumak, yazmak ve işlemek için kullanılır.
    \item \textbf{BiocManager}: Biyoinformatik için Bioconductor paketlerini yönetmek ve kurmak için kullanılır.
    \item \textbf{caret}: Makine öğrenimi modelleme süreçlerini kolaylaştıran bir paket kümesidir.
    \item \textbf{keras}: Keras kütüphanesini kullanarak derin öğrenme modelleri oluşturmayı sağlar.
    \item \textbf{dplyr}: Veri manipülasyonu için hızlı, kodu okunabilir hale getiren bir paket sağlar.
    \item \textbf{ggplot2}: Verileri görselleştirmek için esnek ve güçlü bir araçtır.
    \item \textbf{ROCR}: Makine öğrenimi modellerinin performansını görselleştirmek ve değerlendirmek için kullanılır.
    \item \textbf{h2o}: Dağıtık ve bellek içi makine öğrenimi ve derin öğrenme modelleri oluşturur.
    \item \textbf{nnet}: Tek katmanlı ve çok katmanlı beslemeli yapay sinir ağlarını uygular.
    \item \textbf{NeuralNetTools}: Sinir ağlarının görselleştirilmesi ve analizi için araçlar sağlar.
    \item \textbf{neuralnet}: Derin öğrenme ve sinir ağı modelleri oluşturmak için kullanılır.
    \item \textbf{fastTextR}: Metin sınıflandırma ve kelime gömme işlemleri için Facebook'un fastText kütüphanesini R'a getirir.
    \item \textbf{shiny}: İnteraktif web uygulamaları geliştirmek için kullanılır.
    \item \textbf{Metrics}: Performans metriklerini hesaplamak için fonksiyonlar sağlar.
    \item \textbf{tidyverse}: Veri bilimi için entegre ve tutarlı bir R paketleri koleksiyonudur.
    \item \textbf{randomForest}: Rastgele orman algoritmasını kullanarak sınıflandırma ve regresyon modelleri oluşturur.
    \item \textbf{gmodels}: Model değerlendirme ve karşılaştırma için fonksiyonlar sağlar.
    \item \textbf{class}: K-en yakın komşu (k-NN) algoritması için fonksiyonlar içerir.
    \item \textbf{tm}: Metin madenciliği ve doğal dil işleme (NLP) görevleri için kullanılır.
    \item \textbf{SnowballC}: Metin işleme için dil kök bulma (stemming) algoritmaları sağlar.
    \item \textbf{wordcloud}: Kelime bulutları oluşturmak için kullanılır.
    \item \textbf{naivebayes}: Naif Bayes sınıflandırıcılarını uygulamak için fonksiyonlar sağlar.
    \item \textbf{C50}: C5.0 karar ağacı ve kural tabanlı modelleri oluşturur.
    \item \textbf{OneR}: Basit ve yorumlanabilir One Rule sınıflandırıcıları oluşturur.
    \item \textbf{RWeka}: WEKA makine öğrenimi kütüphanesini R'a entegre eder.
    \item \textbf{psych}: Psikometrik analizler ve veri madenciliği için kullanılır.
    \item \textbf{rpart}: Karar ağaçları oluşturmak ve analiz etmek için kullanılır.
    \item \textbf{Cubist}: Kural tabanlı modelleme ve regresyon analizi sağlar.
    \item \textbf{kernlab}: Çekirdek tabanlı makine öğrenimi algoritmaları içerir.
    \item \textbf{arules}: İlişkilendirme kuralları ve frekanslı öğe kümeleri madenciliği için kullanılır.
    \item \textbf{factoextra}: Faktör analizlerinin görselleştirilmesi ve yorumlanmasını kolaylaştırır.
    \item \textbf{vcd} Kategorik veri görselleştirmesi ve analizleri için araçlar sağlar.
    \item \textbf{irr}: Değerlendirici güvenilirliğini ölçmek için fonksiyonlar sağlar.
    \item \textbf{mltools}: Makine öğrenimi yardımcı fonksiyonları ve değerlendirme metrikleri içerir.
    \item \textbf{pROC}: ROC eğrilerini çizmek ve karşılaştırmak için kullanılır.
    \item \textbf{tibble}: Verileri tablolar halinde düzenlemek ve yönetmek için kullanılır.
    \item \textbf{lubridate}: Tarih ve saat verilerini kolayca işlemek için fonksiyonlar sağlar.
    \item \textbf{Boruta}: Özellik seçimi yapmak için rastgele orman tabanlı bir yöntem sunar.
    \item \textbf{irlba}: Büyük ölçekli tekil değer ayrışımı (SVD) ve PCA için hızlı ve bellek verimli algoritmalar sağlar.
    \item \textbf{themis}: Dengesiz veri kümelerini dengelemek için araçlar sağlar.
    \item \textbf{adabag}:Adaboost.M1 ve Bagging algoritmalarını uygular.
    \item \textbf{gbm}: Gradyan artırma makineleri (GBM) algoritmasını uygular.
    \item \textbf{xgboost}: Ekstrem gradyan artırma (XGBoost) algoritmasını uygular.
    \item \textbf{tensorflow}: TensorFlow kütüphanesini kullanarak derin öğrenme modelleri oluşturmayı sağlar.
    \item \textbf{word2vec}: Kelime vektörleri oluşturmak ve metin verisini analiz etmek için kullanılır.
    \item \textbf{Rtsne}: T-distributed Stochastic Neighbor Embedding (t-SNE) algoritmasını uygular.
    \item \textbf{sparklyr}: Apache Spark ile büyük veri analizi yapmayı sağlar.
    \item \textbf{wordcloud2}: Dinamik ve etkileşimli kelime bulutları oluşturmak için kullanılır.
    \item \textbf{reshape2}: Verileri yeniden şekillendirmek ve düzenlemek için araçlar sağlar.
    \item \textbf{radarchart}: Radar grafikler oluşturmak için kullanılır.
    \item \textbf{tidytext}: Metin madenciliği ve doğal dil işleme (NLP) görevleri için araçlar sağlar.
    \item \textbf{knitr}: Dinamik raporlar ve belgeler oluşturmak için kullanılır.
    \item \textbf{purrr}: Fonksiyonel programlama araçları sağlar.
    \item \textbf{RColorBrewer}: Görselleştirmeler için renk paletleri sunar.
    \item \textbf{kerastuneR}: Keras modellerinin hiperparametrelerini otomatik olarak ayarlamak için kullanılır.
    \item \textbf{magrittr}: Boru operatörü ve zincirleme işlemleri kolaylaştırır.
    \item \textbf{e1071}: Destek vektör makineleri (SVM) ve diğer makine öğrenimi algoritmalarını içerir.
    \item \textbf{rstatix}: Kolay ve tekrarlanabilir veri analizi için istatistiksel fonksiyonlar sağlar.
    \item \textbf{VIM}: Eksik veri analizleri ve görselleştirmeleri için araçlar sağlar.
    \item \textbf{mice}: Eksik verilerin çoklu imputasyonu için araçlar sağlar.
    \item \textbf{Amelia}: Eksik verileri impute etmek için bir algoritma sunar.
    \item \textbf{Hmisc}: Veri analizi ve görselleştirmesi için çeşitli araçlar sağlar.
    \item \textbf{mi}: Eksik veri imputasyonu için araçlar sağlar.
    \item \textbf{missForest}: Eksik verileri rastgele ormanlar kullanarak impute eder.
    \item \textbf{glmnet}: Lasso ve Ridge regresyonu için fonksiyonlar sağlar.
    \item \textbf{InformationValue}: İkili sınıflandırma modellerinin performansını değerlendirmek için araçlar sunar.
    \item \textbf{imager}: Görüntü işleme kütüphanesi.
\end{enumerate}

\newpage